[Клиентская документация](https://gitlab.com/xquanto/docs#%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%B5%D0%BD%D1%82%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F)

[[_TOC_]]

<!-- * Экспирация и рефинансирование
	* Поставка опционов
	* Расчёт фьючерсов
	* Рефинансирование бессрочных контрактов
 -->

## Экспирация и рефинансирование

### Поставка опционов

Все опционы эксперируются в последнюю наносекунду четверга (год, месяц, и номер недели зависит от спецификации).
Базовым активом для опциона является инверсинвный квано-фьючерс. На момент поставки, фиксируется цена маркировки на фьючерс,
и если при этой цене опцион классифицируется как "в деньгах", то происходит автоматическая поставка опциона 
по цене страйк между держателем (holder) и продавцом (writer) в виде сделок, для опциона колл:
* Держатель опциона колл: продажа опциона по цене 0
* Продавец опциона колл: покупка опциона по цене 0
* Держатель опциона колл: покупка (длинная позиция) фьючерса по цене страйк
* Продавец опциона колл: продажа (короткая) фьючерса по цене страйк

Для опциона пут:
* Держатель опциона пут: продажа опциона по цене 0
* Продавец опциона пут: покупка опциона по цене 0
* Держатель опциона пут: продажа (короткая) фьючерса по цене страйк
* Продавец опциона пут: покупка (длинная позиция) фьючерса по цене страйк

Все сделки отмечены флагом `is_supply`

Если опцион не "в деньгах" то поставки не происходит,
и такая позиция взаимно списывается со счетов держателя и продавца.


### Расчёт фьючерсов

Все фьючерсы эксперируются в последнюю наносекунду третей пятницы, квартального месяца. 
По факту экспирации происходит расчёт по отношению к базовому активу - цене спот.
На момента расчёта фиксируется значение взвешенного индекса,
и производится расчёт как финансовый результат позиции со средней ценой входа, и ценой закрытия - 
зафиксированной спот-ценой, в виде сделки:
* Покупатель фьючерса: продажа фьючерса по фиксированной спот-цене
* Продавец фьючерса: покупка фьючерса по фиксированной спот-цене

Такие сделки отмечены флагом `is_settlement`


### Рефинансирование бессрочных контрактов

Для бессрочных контрактов каждый 8-ми часовой период происходит рефинансирование по его окончанию.
Ставка, определённая индексом рефинансирования, фиксируется в начальный момент этого периода,
и будет применена по его завершению. Значение рефинансирования которое получит держатель позиции:

```math
R^{pos} = \frac{1} {3 \cdot 365} \bar{q}r_r
```

$`R^{pos}`$ - сумма рефинансирования позиции
$`\bar{q}`$ - количество бессрочных контрактов с учётом направления позиции
$`r_r`$ - ставка рефинансирования

К реализации: ~~Такие сделки отмечены флагом `is_settlement`~~
